%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Acknowledgements
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% agradecimientos.tex
% Copyright 2015 Dr. Francisco J. Pulido
%
% This file belongs to the PhD titled "New Techniques and Algorithms for Multiobjective and Lexicographic Goal-Based Shortest Path Problems", distributed under the Creative Commons Licence Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0, available in http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/. The complete PhD dissertation is freely accessible from http://www.lcc.uma.es/~francis/
%
% This thesis has been written adapting the TeXiS template, a LaTeX template for writting thesis and other documents. The complete TeXiS package can be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/. TeXis is distributed under the same conditions of the LaTeX Project Public License (http://www.latex-project.org/lppl.txt). The complete license is available in http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter*{Agradecimientos}

\cabeceraEspecial{Agradecimientos}

Gracias, en primer lugar y de todo corazón, a mi tutor, el doctor Lawrence Mandow. Su paciencia, dedicación y guía me han hecho llegar hasta donde estoy. Él, como ninguna otra persona, me ha enseñado la pasión por la investigación, el trabajo metódico y la minuciosidad por los detalles. Ha sido un placer y un privilegio poder contar con su dirección y ayuda.

Gracias a José Luis Pérez de la Cruz, catedrático de la Universidad de Málaga y una de las mentes más brillantes que conozco, por su inestimable ayuda y colaboración. Su visión crítica y experiencia han contribuido a enriquecer los resultados de esta tesis.

Thanks to everyone in the University of Maths in Belgrade and the Computer Engineering and Informatics Department of the University of Patras. Dr. Du\v{s}an To\v{s}ic, Dr. Vladimir Filipovi\'{c}, Dr. Christos Zaroliagis, Nikos Rousias, Dimitris Gkortsilas and everyone else who made my PhD visits so enriching and enjoyable.

Gracias a mis compañeros de laboratorio: Javi, Dani, Martyna, Rafa y todos aquellos con los que he compartido alegrías y penas a lo largo de esta Tesis, y especialmente, a los doctores Enrique Machuca y Jaime Gálvez, por su desinteresada ayuda y su eterna disponibilidad. Esta Tesis Doctoral y mi tiempo en la Universidad no habrían sido lo mismo sin ellos.

Gracias a la doctora Raquel Barco, por brindarme la oportunidad de dar un enfoque más comercial a los resultados de esta tesis. Gracias a Nacho, Juan, y el resto de mis compañeros del proyecto de tráfico inteligente por nuestras entretenidas reuniones diarias de sincronización. 

Y por encima de todo, y con todo mi amor, gracias a los míos por estar incondicionalmente conmigo, por apoyarme siempre y sin restricciones. Gracias Mamá, Papá, Mari, Lena y Runi. Os quiero mucho.


\begin{flushright}
\autor \\
\lugarPublicacionVal, \fechaPublicacionVal
\end{flushright}


\endinput

% Ponemos el marcador en el PDF al nivel adecuado, dependiendo
% de si hubo partes en el documento o no (si las hay, queremos
% que aparezca "al mismo nivel" que las partes.
\ifpdf
\ifx\tienePartesTeXiS\undefined
   \pdfbookmark[0]{Agradecimientos}{Agradecimientos}
\else
   \pdfbookmark[-1]{Agradecimientos}{Agradecimientos}
\fi
\fi

